---
title: Markdown, formato rápido y sencillo
date: 2020-06-01
authors: [Mundo]
draft: false
tags: [markdown]
categories: [Programming]
---

Markdown fue inicialmente creado como una forma simple para escribir contenido que puede ser fácilmente convertido en HTML.

Para lograr esto, Markdown usa una sintaxis sencilla con caracteres y puntuación que ya es familiar para todos.

Para experimentar Markdown te recomiendo el editor [dillinger](https://dillinger.io/){:target="_blank"}.

## Tipografía

### Encabezados

Encabezados desde `h1` a `h6` se construyen con un ´#´ para cada nivel:

``` markdown
# h1 Heading
## h2 Heading
### h3 Heading
#### h4 Heading
##### h5 Heading
###### h6 Heading
```

## Reglas Horizontales

El elemento HTML `<hr>` se usa para crear una "interrupción temático" entre elementos a nivel de párraafo. En Mardown puedes crear esto de cualqueire de estas formas:

* `___`: tres guion bajos consecutivos.
* `---`: tres guiones consecutivos
* `***`: tres asteriscos consecutivos a

## Texto

Texto escrito de forma normal, como éste párrafo, se muestra como si estuviera dentro de un elemento `<p></p>`

Entonces esto:

``` markdown
Lorem ipsum dolor sit amet, graecis denique ei vel, at duo primis mandamus. Et legere ocurreret pri, animal tacimates complectitur ad cum. Cu eum inermis inimicus efficiendi. Labore officiis his ex, soluta officiis concludaturque ei qui, vide sensibus vim ad.
```

Se conviernte en esto:

``` html
<p>Lorem ipsum dolor sit amet, graecis denique ei vel, at duo primis mandamus. Et legere ocurreret pri, animal tacimates complectitur ad cum. Cu eum inermis inimicus efficiendi. Labore officiis his ex, soluta officiis concludaturque ei qui, vide sensibus vim ad.</p>
```

## Énfasis

### Negritas

El siguiente extracto de texto está en **negritas**

``` markdown
se muestra en **negritas**
```

se muestra en **negritas**

### Itálica

El siguiente texto está en _itálica._

``` markdown
mostrado como _itálica_
```

se muestra así:

mostrado como _itálica_

### tachado

puedes ~~tachar~~ el texto así:.

``` markdown
esto está ~~tachado~~
```

se muestra así:

esto esta ~~tachado~~

## Bloques citados

Para citar bloques de contenido de otra fuente dentro de tu documento agrega `>` antes del texto que quieres citar

``` markdown
> Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Integer posuere erat a ante.
```

se muestra así:

> Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Integer posuere erat a ante.

Los bloques citados pueden estar anidados:

``` markdown
> Donec massa lacus, ultricies a ullamcorper in, fermentum sed augue.
Nunc augue augue, aliquam non hendrerit ac, commodo vel nisi.
>> Sed adipiscing elit vitae augue consectetur a gravida nunc vehicula. Donec auctor
odio non est accumsan facilisis. Aliquam id turpis in dolor tincidunt mollis ac eu diam.
>>> Donec massa lacus, ultricies a ullamcorper in, fermentum sed augue.
Nunc augue augue, aliquam non hendrerit ac, commodo vel nisi.
```

Se muestra así:
> Donec massa lacus, ultricies a ullamcorper in, fermentum sed augue. Nunc augue augue, aliquam non hendrerit ac, commodo vel nisi.
>> Sed adipiscing elit vitae augue consectetur a gravida nunc vehicula. Donec auctor odio non est accumsan facilisis. Aliquam id turpis in dolor tincidunt mollis ac eu diam.
>>> Donec massa lacus, ultricies a ullamcorper in, fermentum sed augue. Nunc augue augue, aliquam non hendrerit ac, commodo vel nisi.

## Listas

### Sin orden

Puedes utilizar estos symbolos para mostrar un pnto en cada elemento en la lista:

```markdown
* valid bullet
- valid bullet
+ valid bullet
```

por ejemplo:

``` markdown
* Lorem ipsum dolor sit amet
* Consectetur adipiscing elit
* Integer molestie lorem at massa
* Facilisis in pretium nisl aliquet
* Nulla volutpat aliquam velit
  * Phasellus iaculis neque
  * Purus sodales ultricies
  * Vestibulum laoreet porttitor sem
  * Ac tristique libero volutpat at
* Faucibus porta lacus fringilla vel
* Aenean sit amet erat nunc
* Eget porttitor lorem
```

Se muestra así:

* Lorem ipsum dolor sit amet
* Consectetur adipiscing elit
* Integer molestie lorem at massa
* Facilisis in pretium nisl aliquet
* Nulla volutpat aliquam velit
  * Phasellus iaculis neque
  * Purus sodales ultricies
  * Vestibulum laoreet porttitor sem
  * Ac tristique libero volutpat at
* Faucibus porta lacus fringilla vel
* Aenean sit amet erat nunc
* Eget porttitor lorem

### Ordenada

``` markdown
1. Lorem ipsum dolor sit amet
2. Consectetur adipiscing elit
3. Integer molestie lorem at massa
4. Facilisis in pretium nisl aliquet
5. Nulla volutpat aliquam velit
6. Faucibus porta lacus fringilla vel
7. Aenean sit amet erat nunc
8. Eget porttitor lorem
```

Se muestra así:

1. Lorem ipsum dolor sit amet
2. Consectetur adipiscing elit
3. Integer molestie lorem at massa
4. Facilisis in pretium nisl aliquet
5. Nulla volutpat aliquam velit
6. Faucibus porta lacus fringilla vel
7. Aenean sit amet erat nunc
8. Eget porttitor lorem

## Código

### Segmentos de código "en linea"

Enuelve segmentos de código en `` ` ``.

Por ejemplo, `<section></section>` se debería de mostrar como un segmento en línea inline".

``` html
For example, `<section></section>` should be wrapped as "inline".
```

### Código entre "cercas"

Usa  "cercas"  ```` ``` ```` bara crear bloques de multiples líneas de código

```` markdown
``` text
Texto de ejemplo... 
```
````

``` text
Texto de ejemplo...
```

## Tablas

Las tabalas son creadas agregando `|` (pipes) entre cada celda como divisores y agregando una linea de `-` debajo de la cabecera de la columna.
Nota que los `|` no tienen que estar alineados

``` markdown
| Título 1 | Título 2 |
| ------ | ----------- |
| datos   | texto de ejemlo |
| maquinaria| texto de exemplo diferente |
| etc.    | etcétera. |
```

Se muestra así:

| Título 1 | Título 2 |
| ------ | ----------- |
| datos   | texto de ejemlo |
| maquinaria  | texto de exemplo diferente |
| etc.    | etcétera. |

### Texto alineado a la derecha

Agregar dos puntos (`:`) a la derecha de los guiones debajo de la cabecera alineará a la derecha el texto de esa columna

``` markdown
| Título 1 | Título 2 |
| ------: | -----------: |
| datos   | texto de ejemlo |
| maquinaria| texto de exemplo diferente |
| etc.    | etcétera. |
```

Se muestra así:

| Título 1 | Título 2 |
| ------: | -----------: |
| datos   | texto de ejemlo |
| maquinaria  | texto de exemplo diferente |
| etc.    | etcétera. |

## Ligas (links)

### Ligas básicas link

``` markdown
[gdledsan en github](https://github.com/gdledsan){:target="_blank"}
```

se muestra así (coloca el puntero sobre la liga, no hay mas información sobre la liga. ):

[gdledsan en github](https://github.com/gdledsan){:target="_blank"}

### Agrega un título

``` markdown
[gdledsan en github](https://github.com/mundo03 "¡Visita mi Github!")
```

se muestra así (coloca el puntero sobre la liga, Ahora sí debe de mostrarse mas información sobre la liga):

[gdledsan en github](https://github.com/mundo03 "¡Visita mi Github!"){:target="_blank"}

### Anclas nombradas

Las anclas te permiten especificar un punto en el documento, por ejemplo

```markdown
# Table of Contents
  * [Capítulo 1](#cap-1)
  * [Capítulo 2](#cap-2)
  * [Capítulo 3](#cap-3)
```

te llevarán a estas secciones:

```markdown
## Capítulo 1 <a id="cap-1"></a>
Contenido para el capítulo 1

## Capítulo 1 <a id="cap2"></a>
Contenido para el capítulo 2

## Capítulo 1 <a id="cap3"></a>
Contenido para el capítulo 3
```

## Imágenes

Las imágenes tienen una sintaxis similar a las ligas pero incluyen un símbolo de exclamación

``` markdown
![Minion](https://octodex.github.com/images/megacat-2.png)
```

![Minion](https://octodex.github.com/images/megacat-2.png)

ó

``` markdown
![Alt text](https://octodex.github.com/images/adventure-cat.png "The Adventure cat")
```

![Alt text](https://octodex.github.com/images/adventure-cat.png "The Adventure cat")

Como las ligas, las imágenes también tienen una sintaxis tipo pié de página

``` markdown
![Alt text][id]
```

![Alt text][id]

Con una referencia a la URL de la imagen después en el documento:

[id]: https://octodex.github.com/images/linktocat.jpg  "the Link cat"

``` markdown
[id]: https://octodex.github.com/images/linktocat.jpg  "the Link cat"
```
